序劉天賜先生自傳 - 陶傑

初識劉天賜君，於一九九五年，其時他已由電視廣播公司退休，半歸隱於多倫多園居為讀書寓公，半回流於香港報業為顧問清客。

但見其人鬚髯修幅如劍戟，衣袂飄逸，隱然有阮籍之叛傲；卻又言詞吞吐如珠玉，粲然有東方朔之諧趣。學品有中大新亞神采，質器有嶺南師爺餘風。後來才知道，其番禺劉族，家學淵源，兼得珠江古韻與香港殖民交匯之粹。

劉君曾經影視圈，由編劇至電視劇總監，觀戲有時，閱人無數，桃李天下，弟子江湖。喜劇滑稽，固一技精長；唯悲曲怨調，亦諸法觸通。他是香港戰後一代能將戲劇人物與生活人性，虛實交融活編即演，而又能圓貫活用，深知在命途吉凶之隙進退之道的第一人。

劉君於中文大學哲學系畢業，卻並非象牙塔內儒士，亦非桃花源中漁樵。他化哲理為戲劇，能看通人生這座舞台的台前幕後，也洞悉戲台此一道場的殘酷。於世情，若兼有莫里哀和契訶夫之智，集犬儒與幽默於一爐；於人性，隱然有王爾德與蕭伯納之澈，釀含蓄與人情在一尊。與他相交同行，凡二十年有餘，我常在傳媒的公餘、廣播的暇隙，聽他縱橫說軼事，經緯論掌故，其閱歷之漪盛，思考之慎豐，實為驚人。

於朋輩，劉天賜先生重義，可師可友；於老闆，他盡忠，宜將宜臣。不識劉翁者，有時以為他口舌乖給而圓滑，知天賜者必熟悉他底線明晰而堅毅。淺見者惑其韋小寶於外，深交的知他郭靖於內；酬酢處他時為應伯爵，唯危難時他其實是劉伯溫。入幕而輕權位，出道而無垢塵。

他的興趣廣雜：奸佞諸事，淫婦列傳，神蹟鬼物，笑料異聞，其中以微觀著，以淺證深，無不趣開朵蕊，道見雷霆。

他年屆七旬，為當代寫了無數好戲，呈現銀幕，盡皆大千虛構故事；所欠後世，堪藏名山者，唯此書之一己實錄心跡。讀此傳如閱香江七十年繁盛重演，人間半世紀哀樂環生，盡見浮雲落日、水月鏡花。昨夜話星辰，人蹤方寂寂，明日隔山嶽，世事兩茫茫，其堪喜歟，其可嘆耶？

呢篇19寫得幾好，之前有睇過小寶神功幾正有d衝動買呢本書黎睇